% !TEX root = memoire.tex

\chapter{Introduction}

Une des plus grandes révolutions du 20\up{e} siècle est sans aucun doute l'invention du transistor qui mènera quelques années plus tard à l'ère du digital avec ces technologies qui nous sont bien familières aujourd'hui. À cette même époque, un jeune scientifique nommé Claude Shannon fut une découverte tout aussi impressionnante, mais moins connue peut-être pour son caractère plus fondamental. Cette découverte est une théorie mathématique de la communication, elle permit entre autres la naissance de la théorie de l'information avec d'importantes applications en transmission de signaux numériques. Les découvertes de Shannon ont permis de donner une description mathématique de l'information. L'information au sens large semble difficile à quantifier mathématiquement puisqu'elle est intangible et abstraite, mais Shannon parvint à en donner une définition adéquate. 

L'ensemble de ce mémoire s'intéresse au problème de communication, il s'agit d'une partie de l'ensemble des travaux de Shannon. Le problème de communication est le suivant: supposons deux parties \emph{Alice} et \emph{Bob} qui souhaitent communiquer de manière efficace en présence de bruit. Par exemple, Alice pourrait envoyer à Bob un message $m$. Ce message doit être transmis sur un canal bruyant qui introduira des erreurs au message. Comment Bob peut-il retrouver $m$ avec forte probabilité? Une manière de résoudre ce problème consiste à ajouter de la redondance au message de manière à le rendre robuste aux erreurs. Ainsi, Alice encodera son message $m$ dans une chaîne contenant de la redondance $x$. Ensuite, $x$ sera transmis sur le canal produisant une chaîne $y$. De son côté, Bob observera seulement la chaîne reçue $y$. Sa tâche est donc d'inférer le message d'Alice $m$ sachant la chaîne reçue $y$. Il s'agit de la procédure de décodage. Ce principe est à la base de la correction d'erreurs. La figure \ref{fig:comm} illustre un schéma simplifié du protocole de communication implémentant un code de correction d'erreurs.

\begin{figure}\centering
\includegraphics[scale=0.6]{\figpath/communication.pdf}
\caption[Schéma de communication]{Schéma d'une procédure de communication entre 2 parties implémentant un code de correction d'erreurs.\label{fig:comm}}
\end{figure}

%\subsection{Code à répétition}
La façon la plus simple d'ajouter de la redondance est d'utiliser la répétition. Par exemple, si Alice souhaite envoyer le bit 0 à Bob, elle pourrait envoyer 3 copies de ce bit, soit la chaîne 000. Supposons que le canal produit des erreurs de renversement de bits. C'est-à-dire qu'une erreur sur le bit 0 produit un 1 et vice-versa. Ainsi, une erreur peut survenir sur un des 3 bits et Bob peut décoder le message en utilisant le vote par majorité. En effet, une erreur produit l'une des 3 chaînes suivantes : 100, 010, 001 $\longrightarrow$ 0. Par contre, si 2 erreurs surviennent, le décodage par vote majoritaire ne permet pas une correction adéquate. Les 3 chaînes d'erreurs possibles sont : 011, 101, 110 $\longrightarrow$ 1. Le code à répétition permet donc l'envoi d'un bit d'information en utilisant 3 bits nommés bits physiques et il peut tolérer au plus 1 seule erreur sur les bits physiques. La performance d'un code de correction d'erreurs s'évalue grâce au \emph{rendement d'un code} et à la \emph{probabilité d'erreur après décodage}. Premièrement, le taux de transmission ou le rendement d'un code $R$ se définit comme étant la fraction de bit d'information envoyée dans un message sur le nombre de bits physiques utilisés. Dans le cas du code à répétition, le rendement est $R = \frac{1}{3}$. Deuxièmement, la probabilité d'erreur après décodage $P_L$ est une quantité reliée au nombre d'erreurs que peut tolérer un code de correction d'erreurs. Par exemple, pour un canal avec une probabilité d'erreur $p$, il faut faire au minimum 2 erreurs dans le code à répétition pour avoir une erreur logique de l'ordre de $P_L \sim p^2$. Le code de répétition offre donc une robustesse au niveau du message envoyé car $p^2 < p$. Par contre, il faut payer un coût en information de 3 bits envoyés pour 1 bit d'information. De manière générale, ces deux paramètres sont optimisés de la manière à avoir un rendement le plus près de 1 possible tout en ayant une probabilité d'erreur après décodage très faible. Un des succès de Shannon a été de montrer qu'il est possible d'atteindre ces conditions de manière optimale en fonction d'un modèle de bruit. Pour ce faire, il suffit de choisir le bon code de correction d'erreurs. Il s'avère que cette tâche est extrêmement complexe. Les codes qui satisfont les conditions de Shannon se nomment les codes qui atteignent la capacité. En principe, il est possible d'utiliser une méthode de décodage dite optimale. Toutefois, celle-ci nécessite une complexité de décodage qui grandit de manière exponentielle avec la quantité d'information envoyée. Cette notion de complexité de décodage est importante à considérer puisqu'elle est intimement liée au temps d'exécution et au coût énergétique que pourrait avoir l'implémentation d'un tel code dans une technologie de la vie courante.

Depuis ce résultat de Shannon prouvé dans les années 40, les scientifiques ont tenté de trouver des codes qui atteignent la capacité, mais c'est seulement en 2009 avec l'invention des codes polaires par E. Arikan qu'un premier exemple réalisable de manière efficace est donné. En effet, la complexité d'encodage et de décodage est de $O(N\log{N})$ où $N$ est la taille du code. Ces codes prometteurs ont même été annoncés comme une des technologies utilisées dans la cinquième génération de standards pour la téléphonie mobile (5G) \cite{bioglio_design_2018}. Le but de mon projet de maîtrise est l'étude des codes polaires et ses généralisations dans un contexte de bruit avec mémoire, c'est-à-dire, un bruit dont les erreurs sont corrélées. Ce type de modèle de bruit est intéressant puisqu'il permet de simuler bon nombre de processus causant dans erreurs dans des applications technologiques réelles. Par exemple, les erreurs causées par une rayure ou de la poussière sur un disque compact sont des erreurs corrélées. Ainsi, des méthodes de correction d'erreurs sont appliquées pour traiter l'information sur un disque compact offrant une résilience aux erreurs corrélées. Dans ce projet, les réseaux de tenseurs, un outil graphique populaire en physique des systèmes quantiques à N-corps, sont utilisés afin de reformuler l'algorithme de décodage standard des codes polaires. Cette formulation facilite l'implémentation d'algorithmes et permet de généraliser les codes polaires en les codes polaires convolutifs, une famille de codes introduite antérieurement par A. Ferris et D. Poulin. L'aspect innovant de se mémoire provient d'une généralisation du décodeur pour les codes polaires et les codes polaires convolutifs permettant de prendre en compte les canaux à états finis, un type de modèle de bruit avec mémoire. Les résultats de simulation obtenus montrent que ce décodeur surpasse les performances d'un décodeur qui ne prend pas en compte une structure de bruit avec mémoire. Une comparaison avec les codes polaires et les codes polaires convolutifs dans le contexte du bruit avec mémoire indique que les codes polaires convolutifs offrent de meilleures performances que les codes polaires.

Le chapitre 2 de ce mémoire traite des fondements théoriques du projet en introduisant les notions de base en théorie des codes et en théorie de l'information. Les codes polaires sont ensuite présentés en spécifiant la récente découverte dans le cas du bruit avec mémoire. Cela est suivi d'une introduction aux réseaux de tenseurs pour finalement traiter des codes polaires convolutifs. Le chapitre 3 présente les contributions majeures provenant du projet de maîtrise. Il est question de la correspondance entre le problème du décodage et la contraction d'un réseau de tenseurs. Ensuite, le décodeur par annulation successive, appliqué au cas des codes polaires et des codes polaires convolutifs, est adapté au modèle de bruit avec mémoire grâce à l'usage des réseaux de tenseurs. Le chapitre 4 présente les résultats obtenus par simulation numérique suivie d'une analyse. Finalement, le chapitre 5 conclut et offre les objets de recherche future.



%Dans cette section nous considérons le code à répétition comme premier exemple de code de correction d'erreurs. Avant d'expliquer ce code, définissons une quantité utile en correction d'erreurs soit le \emph{taux de transmission d'un code} ou le \emph{rendement} $R$. On rappel qu'un code encode $k$ bits d'information dans $n$ bits physiques avec $k \leq n$. On a donc $R = \frac{k}{n}$. L'encodeur transforme 1 bit d'information en 3 bits physiques de la manière suivante : $0 \rightarrow C^{3}_{0} = 000$ et $1 \rightarrow C^{3}_{1} = 111$. On appelle $C^{3}_{0}$ et $C^{3}_{1}$ les \emph{mots codes}, nous reviendrons sur les détails d'un code dans la section suivante. Ensuite, un des deux mots codes sera envoyé à travers le canal. À la sortie du canal, nous aurons possiblement une chaine de 3 bits différentes du mot code initial. Le travail du décodeur sera donc d'inférer le message d'Alice, utilisant la connaissance de la chaîne de bits en sortie du canal, du modèle de bruit considéré. Par exemple, dans le cas d'un canal $BSC(p)$, Bob peut retrouver avec certitude le message d'Alice avec la promesse qu'au plus une erreur soit survenue. En effet, il suffit d'appliquer un decodage par vote majoritaire. Toutefois, on remarque que dans ce cas, si deux où trois erreurs surviennent, le décodage par vote majoritaire n'est plus efficace. L'utilisation du code à répétition nous a permis de passer d'un cas où une utilisation du canal procure en moyenne une probabilité d'erreur de $p$ à un cas où la probabilité d'erreur atteint $\sim p^{2}$. Or, dans le dernier cas de figure, le rendement augmente à $R = \frac{1}{3}$. Pouvons-nous faire mieux? Nous aimerions avoir une probabilité d'erreur très faible tout en gardant un rendement le plus près de 1. Dans le cas du code à répétition, voyons comment la situation change si on augmente le nombre de bits de redondance au message. Par exemple, on pourrait choisir d'encoder un bit d'information dans cinq bits physique de la manière suivante : $0 \rightarrow C^{5}_{0} = 00000$ et $1 \rightarrow C^{5}_{1} = 11111$. Encore une fois, il est possible d'utiliser le décodeur par vote majoritaire. On remarque que dans le cas du canal $BSC(p)$, on peut tolérer jusqu'à deux erreurs pour obtenir un décodage parfait. Donc, pour 3 erreurs et plus le décodeur introduit une erreur logique (c'est-à-dire au niveau de l'information du message). Ainsi, avec une répétition de 5 bits, on diminue la probabilité d'erreur au niveau logique à $\sim p^{3}$. Par contre, ce code à un rendement $R = \frac{1}{5}$. Pour un code à répétition utilisant $N$ bits physiques, nous pourrons tolérer jusqu'à $\lceil \frac{N}{2} - 1 \rceil$ erreurs. On aura donc une probabilité d'erreur allant comme $\sim p^{\lceil \frac{N}{2} \rceil}$ et un rendement de $R = \frac{1}{N}$. On remarque que dans la limite où $N \rightarrow \infty$, alors $P_{e} \rightarrow 0$ de manière exponentielle, alors que $R \rightarrow 0$. Cette situation montre que le code à répétition n'est pas un \emph{bon code}. Existe-t'il des codes de correction d'erreurs qui pour un certain canal de bruit donné, permette d'atteindre une probabilité d'erreur qui diminue de manière exponentielle selon le nombre de bit tout en conservant un rendement strictement plus grand que 0 dans la limite asymptotique ? Comme nous le verrons, c'est à cette question que le second théorème de Shannon répond. Avant d'illustrer ce théorème de Shannon, nous allons introduire quelques notions importantes en théorie du codage et de l'information.

